壞了中國盤算？日中韓三國峰會將延後至明年登場

日本經濟新聞報導，武漢肺炎（新型冠狀病毒病，COVID-19）疫情以及東京與首爾因戰時徵用工的嫌隙升溫，致使日本、中國與南韓將3國高峰會延後至明年舉行。此舉恐打亂中國亟欲與日韓加快3邊自由貿易協定談判的步調。

報導說，現在輪到南韓舉辦該會議，不過日本認為，除非首爾保證，不扣押二戰期間使用韓國勞工的日企資產，否則首相菅義偉將難以前往韓國。而同一時間，南韓與日本也正在處理近期升高的疫情。

報導說，南韓已敦促日本與中國今年底前舉行3國高峰會，不過尚未提出具體時程或議程。日本一名高級官員告訴日本經濟新聞說：「今年內舉辦該活動的可能性已不再。」預料首爾將把3國高峰會延後至2021年初舉行。

2018年南韓最高法院裁定，日本企業必須對二戰期間被迫在礦場與工廠勞動的南韓民眾提供補償。日本製鐵與三菱重工選擇不補償，致使南韓地方法院判決兩家企業在南韓的資產可合法扣押。

紐約顧問公司歐亞集團（Eurasia Group）指出，在區域全面經濟夥伴協定（RCEP）簽訂之後，下一個值得關切的協議是中日韓3邊自由貿易協定的談判，這3國現在都是RCEP簽署國。

該集團說，中國有很強的防禦動機達成3邊自貿協議，因為該協議將進一步使中國整合入區域供應鏈，美國將更難施壓日本與南韓在關鍵領域，比如半導體與晶片生產工具上降低與中國的貿易。